\clearpage
\renewcommand{\bibname}{Библиография}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{DEFLATE}
Deutsch P. DEFLATE compressed data format specification, version 1.3.
Request for Comments:  1951, 1996\\
{\small [Спецификация формата сжатых данных DEFLATE, версия 1.3]}

\bibitem{UTF8}
ISO/IEC 10646:2012 Information technology~--- Universal Coded Character 
Set (UCS)\\
{\small [Информационные технологии. Универсальный набор кодированных 
символов (UCS)]}

\bibitem{JPEG2000}
ISO/IEC 15444-1:2009 Information technology --- 
JPEG 2000 image coding system: Core coding system, 2009\\
{\small [Информационные технологии. Система кодирования изображения JPEG 
2000: Ядро системы кодирования]}

\bibitem{APDU}
ISO/IEC 7816-4:2005 Identification cards~--- Integrated circuit cards~--- 
Part 4: Organization, security and commands for interchange\\
{\small [Идентификационные карты. Смарт-карты. 
Часть 4: Организация, безопасность и команды обмена]}

\bibitem{LightCerts}
ISO/IEC 7816-8:2005 Identification cards~--– Integrated circuit cards~--- 
Part 8: Commands for security operations\\ 
{\small [Идентификационные карты. Смарт-карты. Часть 8: Команды для 
операций защиты]}

\bibitem{CountryCodes}
ISO 3166-1:1997 Code for the Representation of Names of Countries and 
Their Subdivisions~--– Part 1: Country Codes\\
{\small [Коды представления названий стран и их частей. Часть 1: Коды 
стран]}

\bibitem{RFC3966}
Schulzrinne H. The tel URI for Telephone Numbers. Request for Comments:  3966, 2004\\ 
{\small [Схема tel URI для телефонных номеров]}

\label{LastBib}
\end{thebibliography}



